   

你好，我是傅健。

上一章节我们学习了自动注入、AOP 等 Spring 核心知识运用上的常见错误案例。然而，我们**使用 Spring 大多还是为了开发一个 Web 应用程序**，所以从这节课开始，我们将学习Spring Web 的常见错误案例。

在这之前，我想有必要先给你简单介绍一下 Spring Web 最核心的流程，这可以让我们后面的学习进展更加顺利一些。

那什么是 Spring Web 最核心的流程呢？无非就是一个 HTTP 请求的处理过程。这里我以 Spring Boot 的使用为例，以尽量简单的方式带你梳理下。

首先，回顾下我们是怎么添加一个 HTTP 接口的，示例如下：

```
@RestController
public class HelloWorldController {
    @RequestMapping(path = "hi", method = RequestMethod.GET)
    public String hi(){
         return "helloworld";
    };
}
```

这是我们最喜闻乐见的一个程序，但是对于很多程序员而言，其实完全不知道为什么这样就工作起来了。毕竟，不知道原理，它也能工作起来。

但是，假设你是一个严谨且有追求的人，你大概率是有好奇心去了解它的。而且相信我，这个问题面试也可能会问到。我们一起来看看它背后的故事。

其实仔细看这段程序，你会发现一些**关键的“元素”**：

1.  请求的 Path: hi
2.  请求的方法：Get
3.  对应方法的执行：hi()

那么，假设让你自己去实现 HTTP 的请求处理，你可能会写出这样一段伪代码：

```
public class HttpRequestHandler{
    
    Map<RequestKey, Method> mapper = new HashMap<>();
    
    public Object handle(HttpRequest httpRequest){
         RequestKey requestKey = getRequestKey(httpRequest);         
         Method method = this.mapper.getValue(requestKey);
         Object[] args = resolveArgsAccordingToMethod(httpRequest, method);
         return method.invoke(controllerObject, args);
    };
}
```

那么现在需要哪些组件来完成一个请求的对应和执行呢？

1.  需要有一个地方（例如 Map）去维护从 HTTP path/method 到具体执行方法的映射；
2.  当一个请求来临时，根据请求的关键信息来获取对应的需要执行的方法；
3.  根据方法定义解析出调用方法的参数值，然后通过反射调用方法，获取返回结果。

除此之外，你还需要一个东西，就是利用底层通信层来解析出你的 HTTP 请求。只有解析出请求了，才能知道 path/method 等信息，才有后续的执行，否则也是“巧妇难为无米之炊”了。

所以综合来看，你大体上需要这些过程才能完成一个请求的解析和处理。那么接下来我们就按照处理顺序分别看下 Spring Boot 是如何实现的，对应的一些关键实现又长什么样。

首先，解析 HTTP 请求。对于 Spring 而言，它本身并不提供通信层的支持，它是依赖于Tomcat、Jetty等容器来完成通信层的支持，例如当我们引入Spring Boot时，我们就间接依赖了Tomcat。依赖关系图如下：

![](assets/87f83fe678694b96afb78d62b461ba25.jpg)

另外，正是这种自由组合的关系，让我们可以做到直接置换容器而不影响功能。例如我们可以通过下面的配置从默认的Tomcat切换到Jetty：

```
    <dependency>
        <groupId>org.springframework.boot</groupId>
       <artifactId>spring-boot-starter-web</artifactId>
       <exclusions>
             <exclusion>
                <groupId>org.springframework.boot</groupId>
                <artifactId>spring-boot-starter-tomcat</artifactId>
             </exclusion>
        </exclusions>- 
    </dependency>
    <!-- Use Jetty instead -->
 <dependency>
        <groupId>org.springframework.boot</groupId>
        <artifactId>spring-boot-starter-jetty</artifactId>
    </dependency>
```

依赖了Tomcat后，Spring Boot在启动的时候，就会把Tomcat启动起来做好接收连接的准备。

关于Tomcat如何被启动，你可以通过下面的调用栈来大致了解下它的过程：

![](assets/4b8b3a9eec9046149c4f6c8481a99de6.jpg)

说白了，就是调用下述代码行就会启动Tomcat：

```
SpringApplication.run(Application.class, args);
```

那为什么使用的是Tomcat？你可以看下面这个类，或许就明白了：

```
//org.springframework.boot.autoconfigure.web.servlet.ServletWebServerFactoryConfiguration

class ServletWebServerFactoryConfiguration {

   @Configuration(proxyBeanMethods = false)
   @ConditionalOnClass({ Servlet.class, Tomcat.class, UpgradeProtocol.class })
   @ConditionalOnMissingBean(value = ServletWebServerFactory.class, search = SearchStrategy.CURRENT)
   public static class EmbeddedTomcat {
      @Bean
      public TomcatServletWebServerFactory tomcatServletWebServerFactory(
         //省略非关键代码
         return factory;
      }

   }
   
@Configuration(proxyBeanMethods = false)
@ConditionalOnClass({ Servlet.class, Server.class, Loader.class, WebAppContext.class })
@ConditionalOnMissingBean(value = ServletWebServerFactory.class, search = SearchStrategy.CURRENT)
public static class EmbeddedJetty {
   @Bean
   public JettyServletWebServerFactory JettyServletWebServerFactory(
         ObjectProvider<JettyServerCustomizer> serverCustomizers) {
       //省略非关键代码
      return factory;
   }
}

//省略其他容器配置
}


```

前面我们默认依赖了Tomcat内嵌容器的JAR，所以下面的条件会成立，进而就依赖上了Tomcat：

```
   @ConditionalOnClass({ Servlet.class, Tomcat.class, UpgradeProtocol.class })
```

有了Tomcat后，当一个HTTP请求访问时，会触发Tomcat底层提供的NIO通信来完成数据的接收，这点我们可以从下面的代码（org.apache.tomcat.util.net.NioEndpoint.Poller#run）中看出来：

```
@Override
public void run() {
    while (true) {
         //省略其他非关键代码
         //轮询注册的兴趣事件
         if (wakeupCounter.getAndSet(-1) > 0) {
               keyCount = selector.selectNow();
         } else {
               keyCount = selector.select(selectorTimeout);
 
        //省略其他非关键代码
        Iterator<SelectionKey> iterator =
            keyCount > 0 ? selector.selectedKeys().iterator() : null;

        while (iterator != null && iterator.hasNext()) {
            SelectionKey sk = iterator.next();
            NioSocketWrapper socketWrapper = (NioSocketWrapper)  
            //处理事件
            processKey(sk, socketWrapper);
            //省略其他非关键代码
           
        }
       //省略其他非关键代码
    }
 
}
```

上述代码会完成请求事件的监听和处理，最终在processKey中把请求事件丢入线程池去处理。请求事件的接收具体调用栈如下：

![](assets/88c01a6e7cfb404a8ab742b37559406c.jpg)

线程池对这个请求的处理的调用栈如下：

![](assets/27da4f2b056b4c709656e95e0d37c27e.jpg)

在上述调用中，最终会进入Spring Boot的处理核心，即DispatcherServlet（上述调用栈没有继续截取完整调用，所以未显示）。可以说，DispatcherServlet是用来处理HTTP请求的中央调度入口程序，为每一个 Web 请求映射一个请求的处理执行体（API controller/method）。

我们可以看下它的核心是什么？它本质上就是一种Servlet，所以它是由下面的Servlet核心方法触发：

> javax.servlet.http.HttpServlet#service(javax.servlet.ServletRequest, javax.servlet.ServletResponse)

最终它执行到的是下面的doService()，这个方法完成了请求的分发和处理：

```
@Override
protected void doService(HttpServletRequest request, HttpServletResponse response) throws Exception {
      doDispatch(request, response);
}
```

我们可以看下它是如何分发和执行的：

```
protected void doDispatch(HttpServletRequest request, HttpServletResponse response) throws Exception {
   
 // 省略其他非关键代码
 // 1. 分发：Determine handler for the current request.
  HandlerExecutionChain mappedHandler = getHandler(processedRequest);
 
 // 省略其他非关键代码
 //Determine handler adapter for the current request.
  HandlerAdapter ha = getHandlerAdapter(mappedHandler.getHandler());
 
 // 省略其他非关键代码
 // 2. 执行：Actually invoke the handler.
  mv = ha.handle(processedRequest, response, mappedHandler.getHandler());
  
 // 省略其他非关键代码
     
}
```

在上述代码中，很明显有两个关键步骤：

**1\. 分发，即根据请求寻找对应的执行方法**

寻找方法参考DispatcherServlet#getHandler，具体的查找远比开始给出的Map查找来得复杂，但是无非还是一个根据请求寻找候选执行方法的过程，这里我们可以通过一个调试视图感受下这种对应关系：

![](assets/107d4853543d466599f484fc26a98d4e.jpg)

这里的关键映射Map，其实就是上述调试视图中的RequestMappingHandlerMapping。

**2\. 执行，反射执行寻找到的执行方法**

这点可以参考下面的调试视图来验证这个结论，参考代码org.springframework.web.method.support.InvocableHandlerMethod#doInvoke：

![](assets/70da4564e8b44f1682472b6d8a1a304c.jpg)

最终我们是通过反射来调用执行方法的。

通过上面的梳理，你应该基本了解了一个HTTP请求是如何执行的。但是你可能会产生这样一个疑惑：Handler的映射是如何构建出来的呢？

说白了，核心关键就是RequestMappingHandlerMapping这个Bean的构建过程。

它的构建完成后，会调用afterPropertiesSet来做一些额外的事，这里我们可以先看下它的调用栈：

![](assets/ec78729486f54bdea3735437ad3f59ea.jpg)

其中关键的操作是AbstractHandlerMethodMapping#processCandidateBean方法：

```
protected void processCandidateBean(String beanName) {
   //省略非关键代码
   if (beanType != null && isHandler(beanType)) {
      detectHandlerMethods(beanName);
   }
}
```

isHandler(beanType)的实现参考以下关键代码：

```
@Override
protected boolean isHandler(Class<?> beanType) {
   return (AnnotatedElementUtils.hasAnnotation(beanType, Controller.class) ||
         AnnotatedElementUtils.hasAnnotation(beanType, RequestMapping.class));
}
```

这里你会发现，判断的关键条件是，是否标记了合适的注解（Controller或者RequestMapping）。只有标记了，才能添加到Map信息。换言之，Spring在构建RequestMappingHandlerMapping时，会处理所有标记Controller和RequestMapping的注解，然后解析它们构建出请求到处理的映射关系。

以上即为Spring Boot处理一个HTTP请求的核心过程，无非就是绑定一个内嵌容器（Tomcat/Jetty/其他）来接收请求，然后为请求寻找一个合适的方法，最后反射执行它。当然，这中间还会掺杂无数的细节，不过这不重要，抓住这个核心思想对你接下来理解Spring Web中各种类型的错误案例才是大有裨益的！